代一位靚女絲打貼：勇武與和理非之間

八月初，香港市民的抗爭運動升級，自發各處遊行堵路，進行三罷及各式的不合作運動，而警察亦加劇濫暴及濫捕的力度，令不少市民的心傷上加傷，不願再目睹更多血腥暴力打壓示威者的場面，部份抗爭者開始提出以大台及和理非的抗爭手法來取代勇武抗爭。這動機即便良善，但當中的迷思卻沒得到正視。

迷思一：有大台上陣組織和理非抗爭，就不必流血被捕

自反送中運動之始，青少年都一直是被白色恐佈及濫捕的對象，最近浸大學生會會長被屈藏有「攻擊性武器」而被拘捕，便是一例。換句話說，即使沒在街頭上演警察的血腥濫捕，亦不等同年青示威者便安全了，反而大家更看不清警察濫權這種較隱性的暴力，而錯覺地以為警察已減少了濫暴。

還有，勇武派的目的不是要流血或被捕，而是擾亂維持專制暴政的基本運作，只是在暴政打壓下，會遇上流血或被捕的可能。

迷思二：勇武抗爭必致暴力失控，連累整個運動失去民意或道德力量

最近，大家見到部份勇武派破壞警署及燃燒雜物，便非常恐懼暴力會持續升級而最後失控，釀成真正的暴動。然破壞警署的程度，遠不及立法會那片大玻璃！當然大家關注到的是，會否傷及警署內的人員，這是關鍵。對，這是部份勇武派製造更大擾亂的一些冒險位，之後，民間也有勸喻的聲音，也不見得勇武派繼續使用主動傷人的手法。

同樣，燃燒垃圾只是拆毁對公共秩序固有想像的一個手法，大大不同於四處放火毁人家園。誠然，在擠迫的都市生活中，大家對生火很快具警愓。不過，勇武派並無大肆放火來燒毁公共設施，故只是燃燒垃圾及雜物等。

以上的破壞是選擇性、具象徵性的擾亂行為，沒有失控。勇武派手法大都是以堵路為主，以街道欄杆或其他公物製作成路障，成為與警方保持距離的防線，讓後排示威者有時間撤退，也大部份時間是在撲熄催淚彈。

就如不合作運動被反對者投訴剝削其自由，便需要開展更深入的教育，以批判整個暴政的運作基礎，街頭抗爭亦如是。

迷思三：勇武可暫退場，因有和理非

從今次反送中運動之始，勇武派與和理非一直時而配合，時而分頭，加上，多次和理非的集會及遊行，林鄭政府都話之你，當大家無到！如非勇武加強施壓帶動更多反抗意識，政府便更專橫，也間接促成自七月以來的遍地開花。

上次，勇武與和理非亦很難得跨越之前的矛盾，而共識到「兄弟爬山」的解決之道。今次的矛盾，都必須由雙方共同去化解，以免造成分裂。大家跳出同溫層彼此了解，求同存異，團結為上。現時借助通訊科技，大大提升了參與討論策略的人數，集體智慧總比個別團體更具創意及豐富，協調策略與衝突的機制需開展。

迷思四：有大台就輸硬！

這兩個多月以來，民間建立的抗爭意識、互助網絡等，正孕育民主自發的公民社會，這是長期抗爭的最大優勢，尤其短時間內不能推翻暴政。這優勢之巨大，連保皇人士也估量為有強大外國勢力作後盾。

如果現改為由少數團組成大台作領導，便很易令群眾懶於再深究自發持續的抗爭，喪失巨大的能動性。當沒有一個人或團體負責時，大家現在又願意一起肩負起整個運動，那為何不採取更民主自發的領導模式？！而這又會是一個廣納意見促進協調的大台吧！

有大台不完全是問題，關鍵是不由少撮人或團體所領導而已。社會上現存各類傳統大台，只要放下身段，一同參與建立以上更民主自發又集體領導的大台，仍可大有貢獻。

以上幾項迷思旨在引發更多思考化解勇武與和理非的矛盾，但願彼此求同存異，團結為上！。香港人，加油！
（筆者名為Teresa，廢中一名，行行企企，既不是勇武派，也非絶對的和理非，更無輩份參與大台。）

PS:係過去數個禮拜，Teresa亦係朋友間籌集中一筆資金，購買防毒面罩、眼罩、冰袖，拜託朋友送到西環、旺角、銅鑼灣、黃大仙、大埔等前線，提供給前線的巴絲。

推絲打

無圖就唔好做標題黨啦屌你老母 你話係就係啦

有大台個問題就係大台一定會騎劫左是件事，佢只要簡單玩你地幾下就會令到一批和班非灰心，其實你地明唔明，所以大台係無用